Практическое занятие №6. Работа с композициями в Python
---------------------------------------------------

### Рассматриваемые вопросы

1.  Композиции
2.  Выбор между композицией и наследованием

### Композиции

Композиция – это объектно-ориентированная концепция дизайна, которая моделирует отношения. В композиции класс, известный как составной, содержит объект другого класса, известный как компонент. Другими словами, составной класс имеет компонент другого класса. Композиция позволяет составным классам повторно использовать реализацию компонентов, которые она содержит. Составной класс не наследует интерфейс класса компонента, но может использовать его реализацию. Композиционные отношения между двумя классами считаются слабосвязанными. Это означает, что изменения в классе компонентов редко влияют на составной класс, а изменения в составном классе никогда не влияют на класс компонентов. Это обеспечивает лучшую адаптируемость к изменениям и позволяет приложениям вводить новые требования, не затрагивая существующий код. При рассмотрении двух конкурирующих программных проектов, один из которых основан на наследовании, а другой – на композиции, решение для композиции обычно является наиболее гибким. Теперь посмотрим, как работает композиция. Мы уже использовали композицию в наших примерах. Если вы посмотрите на класс Employee, вы увидите, что он содержит два атрибута:
1.  id для идентификации сотрудника.
2.  name, содержащее имя сотрудника.

Эти два атрибута являются объектами, которые есть у класса Employee. Следовательно, вы можете сказать, что у Employee есть id и name. Другим атрибутом для Employee может быть Address:
```
# In contacts.py

class Address:
    def __init__(self, street, city, state, zipcode, street2=''):
        self.street = street
        self.street2 = street2
        self.city = city
        self.state = state
        self.zipcode = zipcode

    def __str__(self):
        lines = [self.street]
        if self.street2:
            lines.append(self.street2)
        lines.append(f'{self.city}, {self.state} {self.zipcode}')
        return '\n'.join(lines)
```

Мы реализовали базовый класс адресов, который содержит обычные компоненты для адреса. Сделали атрибут street2 необязательным, поскольку не все адреса будут иметь этот компонент. Реализовали __str__(), чтобы обеспечить красивое представление Address. Можно увидеть эту реализацию в интерактивном интерпритаторе:

```
>>> from contacts import Address
>>> address = Address('55 Main St.', 'Concord', 'NH', '03301')
>>> print(address)

55 Main St.
Concord, NH 03301
```

Когда вы выводите на экран переменную address, вызывается специальный метод __str__(). Поскольку мы перегрузили метод, чтобы вернуть строку, отформатированную как адрес, мы получили хорошее, читаемое представление. Теперь можно добавить Address в класс Employee с помощью композиции:

```
# In employees.py

class Employee:
    def __init__(self, id, name):
        self.id = id
        self.name = name
        self.address = None
```
Мы инициализируем атрибут address значением None на данный момент, чтобы сделать его необязательным, но, сделав это, теперь можно назначить Address для Employee
### Выбор между наследованием и композицией в Python

Python, как объектно-ориентированный язык программирования, поддерживает как наследование, так и композицию. Вы видели, что наследование лучше всего использовать для моделирования отношений, тогда как для составных моделей лучше использовать композицию. Иногда трудно понять, какими должны быть отношения между двумя классами, но вы можете следовать этим рекомендациям:

-   **Используйте наследование вместо композиции** для моделирования четких отношений. Во-первых, обоснуйте связь между производным классом и его базой. Затем измените отношения и попытайтесь их оправдать. Если вы можете оправдать отношения в обоих направлениях, то вам не следует использовать наследство между ними.
-   **Используйте наследование вместо композиции**, чтобы использовать как интерфейс, так и реализацию базового класса.
-   **Используйте наследование вместо композиции** для предоставления функций смешивания (**mixin**) нескольким несвязанным классам, когда может существовать только одна реализация этой функции.
-   **Использование композиции вместо наследования** для моделирования имеет отношение, которое использует реализацию класса компонента.
-   **Используйте композицию вместо наследования** для создания компонентов, которые могут повторно использоваться несколькими классами в ваших приложениях.
-   **Используйте композицию вместо наследования** для реализации групп поведений и политик, которые можно применять взаимозаменяемо к другим классам для настройки их поведения.
-   **Используйте композицию вместо наследования**, чтобы включить изменения поведения во время выполнения, не затрагивая существующие классы.

### Самостоятельная работа

1.  Создание класса фигура и его атрибутов-классов круг, квадрат, овал. Метод draw должен в текстовом виде нарисовать указанные фигуры. Переопределить метод __str__ для получения названия фигуры (например, "Круг"). Переопределите __repr__ на получение названия фигуры, но визуально отличающееся от названия в str (например, "Фигура Круг"). Продемонстрируйте результат работы этих двух магических методов. У классов-атрибутов должен быть атрибут под названием area, соответствующий площади фигуры. Площадь овала считать как произведение числа пи на произведение длин большой и малой полуосей. Длину малой полуоси задавать равной радиусу овала, а большой - 1,5 * радуис овала.
2.  Реализация класса Reader и его атрибутов-классов ReaderJson и ReaderXml для чтения данных в форматах json и xml . Реализация собственного итератора для класса Reader.
3.  Статический анализатор pylint может "ругаться" на класс, у которого только 1 публичный метод. Выключите эту диагностику, вписав в код. В коде решения 1 задания необходимо определить глобальный лист FIGURES, содержащий объекты класса фигура, в 2 задании - глобальный лист answer, содержащий листы, которые в свою очередь содержат строки считанных данных.